%!TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Definitorische Grundlagen}
 
Bevor mit der analytischen Vorgehensweise begonnen werden kann, sollen in diesem Kapitel zunächst die definitorischen Grundlagen wie Startups, der Wachstumsmarkt der häuslichen Monitoring Systeme und die verschiedenen Vertriebskonzepte aufgegriffen und erklärt werden, um in folgenden Kapiteln der Arbeit darauf zurück greifen und aufbauen zu können.

\section{Startup} \label{sec:Startup}

Als Startup oder auch Start-up bezeichnet man innovative Wachstumsunternehmen, die selbständig und unabhängig am Markt auftreten, dabei noch nicht am Markt etabliert sind und eine zuvor noch nicht da gewesene Problemlösung oder Produktidee liefern mit dem Ziel der erfolgreichen Vermarktung. Junge Unternehmen werden nur dann als Startups bezeichnet, wenn eine innovative Geschäftsidee zugrunde liegt.
Ab dem Zeitpunkt der rechtlichen Gründung oder auch schon zuvor können Startup Unternehmen bestimmte Charakterzüge zugeordnet werden, die diese von bereits etablierten Unternehmen unterscheiden \citep{Hommel2002}.

Die \textbf{Unternehmenshistorie} von den meisten wachstumsstarken Startups ist wesentlich kürzer als von etablierten Unternehmen. Dies ist damit zu begründen, dass erst seit Ende der Neunziger Jahre in Deutschland nachhaltige Gründungsaktivitäten zu beobachten sind. Bei der Unternehmenshistorie kann man zwischen der rechtlichen und der wirtschaftlichen Existenz unterscheiden. Die Rechtliche tritt erst bei der Eintragung in das Haldelsregister ein, während die Wirtschaftliche schon in vorhergehenden Phasen bestehen kann.

Angesichts der geringen Unternehmenshistorie und erst kurzen Existenz haben Startups weitaus geringere \textbf{Unternehmensdaten}. Gemeint sind interne Unternehmensdaten, interne Managementdaten und externe Unternehmensdaten. Zu einer Analyse des Unternehmens eignen sich diese Daten folglich kaum und müssen vor der Verwendung erst ergründet und geprüft werden.

Die \textbf{Unternehmensplanung} im besonderem Hinblick auf Investition, Finanzierung und langfristige Gewinngenerierung hat bei Startup Unternehmen einen hohen Stellenwert. Diese Zahlen können zur Bewertung über die Entwicklungsstufe des Unternehmens herangezogen werden. Kritische Situationen ebenso wie erfolgreiche Strategien können so entwickelt und erkannt werden. Die Planungsrechnung spielt auch eine wichtige Rolle bei der Bewertung durch potentielle Investoren. 

Startups werden häufig mit sehr geringem Startkapital gegründet, weisen jedoch nach erfolgreicher Gründung ein überproportional hohes \textbf{Wachstum} auf. Kundengewinnung, personelle Verstärkung oder auch der Umsatz verändern sich rasch \citep{Hommel2002}.

Hinter vielen Gründerideen stecken \textbf{Technologieprodukte}, somit haben diese Startups meist überdurchschnittlich hohe Ausgaben für F\&E. Hinter anderen Gründerideen stecken hauptsächlich Dienstleistungen sowie Handel. Im Jahr 2013 waren in Deutschland 18\% der Gründer mit einem neuartigen Produkt auf dem Markt \citep{Deutschland2013}. Neuheiten sind wichtig, um die Innovationskraft der gesamten deutschen Wirtschaft in Schwung zu halten, außerdem können diese Unternehmen, je nach Grad der Neuerung, Vorteile gegenüber etablierten Wettbewerbern am Markt haben, da Innovationen bisher noch nicht gelöste Probleme bewältigen und die Strukturen eines Startups es erlauben, schneller auf sich ändernde Umwelteinflüsse zu reagieren. 

Als letztes Merkmal für Startup Unternehmen und ihre Produkte kann das \textbf{Technologiefeld} genannt werden, da diese Unternehmen oftmals Wettbewerbern aus dem gleichen Feld oder Markt gegenüber stehen. Technologiefelder sind durch hohe Dynamik gekennzeichnet, die sich durch die Neuartigkeit der Ideen erklären lässt \citep{Wielezynski2013}. Studien haben ergeben, dass es in Deutschland gute Rahmenbedingungen für Startups gibt. Die Infrastruktur ist gut ausgeprägt, es gibt zahlreiche Förderprogramme für junge Unternehmen und darüber hinaus gibt es guten Schutz der neuen Ideen durch beispielsweise Patente oder Gebrauchsmuster. Innovationen erfahren in Deutschland eine hohe Wertschätzung \citep{Deutschland2013}. \\
Die Potentiale von Wachstumsmärkten sind im Vergleich zu anderen Märkten besonders hoch und bieten daher eine gute Grundlage für Startups. Im Folgenden Kapitel werden Wachstumsmärkte näher erläutert. 


\section{Wachstumsmarkt}

Bei Wachstumsmärkten handelt es sich um Märkte, die sich gut entwickeln und sich folglich durch ein überdurchschnittlich hohes Wachstum auszeichnen. Dabei können entweder ganze Volkswirtschaften oder nur einzelne Branchen betroffen sein. Die momentane Wachstumsrate des Marktes ist hoch und wird auch weiterhin als hoch prognostiziert \citep{DudenOn2014}. Wachstumsmärkte bieten eine gute Grundlage für Startups und zeichnen sich durch wachsende Nachfrage des Marktes, Innovationen oder ansteigende Bedürfnisse des Zielsegments aus \citep{Schulz2008}. Dadurch entsteht die Chance, dass durch die höheren Potentiale am Markt die Investitionskosten, die ein Startup aufwenden muss, schneller armortisiert werden können. \\
Dabei stellen sowohl der Bereich der Seniorenpflege, als auch der Smart Home Markt solche Wachstumsmärkte dar \citep{Esser2013, Schulz2008}. Wie in \autoref{chap:Einleitung} erläutert, altert die Bevölkerung, der Anteil der über 65-jährigen wird im Jahr 2060 mit 34\% der Gesamtbevölkerung prognostiziert. Im Jahr 2008 waren es lediglich 20\%. Zugleich pflegen immer mehr Angehörige und Familien ihre Senioren daheim \citep{Schulz2008}. \\
Laut Hochrechnungen wird auch der Smart Home Markt, mit einem jährlich Wachstum von 20\%, einen deutlichen Zuwachs erfahren. Gründe hierfür sind die vermehrte digitale Vernetzung, immer mehr Single Haushalte, die Überwachungslösungen verlangen, ein Lifestyle-Trend aber auch das Umweltbewusstsein in Form von beispielsweise intelligenter Steuerung der Heizung \citep{Esser2013}.
Da diese beiden Märkte Wachstumsmärkte darstellen, kann geschlussfolgert werden, dass auch die Branche der \textbf{häuslichen Monitoring Systeme} einen Wachstumsmarkt darstellt. Alle Systeme aus diesem Bereich haben dabei trotz der unterschiedlichen Funktionsweise das Ziel, Aktivitäten in einem häuslichen Umfeld zu überwachen um dann daraus Schlüsse über das Wohlbefinden des Bewohners zu ziehen. Der Einsatz solcher Systeme dient zur Prävention im häuslichen Bereich \citep{Georgieff2008} und kann somit Angehörigen oder auch Pflegern das Überwachen von Senioren vereinfachen. Aus diesen Gründen versuchen sich immer mehr Unternehmen mit Monitoring Systemen am Markt zu etablieren. Zahlreiche Unternehmen haben ihr System bereits auf den Markt gebracht, diese können käuflich erworben werden. 
In \autoref{subsec:Vertriebsstrategie} wird eine genaue Analyse der verschiedenen Monitoring Systeme für den häuslichen Gebrauch, die bereits auf dem Markt sind, durchgeführt. Dadurch soll die Wettbewerbsstruktur dieses Wachstumsmarktes verdeutlicht werden. \\
Jedes Unternehmen braucht, egal auf welcher Art von Markt es sich niederlassen und erfolgreich werden will, einen Plan, der die Geschäftsidee zusammenfasst und einen Plan dafür, wie der Markteintritt und ein erfolgreiches Etablieren erfolgen soll. Ebenfalls sehr wichtig ist es, in der Folge das Produkt auch am Markt abzusetzen und zu verkaufen. Mit letzterer Aufgabenstellung befasst sich das sogenannte Vertriebskonzept eines Unternehmens, welches im Folgenden näher erläutert wird und im Laufe der Arbeit auf nicht etablierte Unternehmen auf dem Wachstumsmarkt der häuslichen Monitoring Systeme zugeschnitten wird.


\section{Vertriebskonzept} \label{sec:Vertriebskonzept} 

Das Ziel eines Unternehmens ist es immer, das Endprodukt mit Gewinn am Markt abzusetzen \citep{Kaschek2006}. Mit dieser Aufgabenstellung beschäftigt sich der Vertrieb eines Unternehmens, der neben der Finanzierung, der Produktentwickling und der Produktion einen der vier Kernprozesse in einem Unternehmen darstellt \citep{Detroy2007}. Dabei ist der Vertrieb vom Marketing in einem Unternehmen zu unterscheiden. Marketing unterstützt den Vertrieb und sorgt für die Bekanntheit eines Produktes, während der Vertrieb dafür sorgt, die Waren in ausreichender Anzahl am richtigen Ort präsent zu haben \citep{ExistCh2014}. Ein gutes Konzept bezüglich des Vertriebs kann einem Unternehmen einen Wettbewerbsvorsprung verschaffen, den es alleine mit dem Produkt nicht erzielen könnte. Allerdings steht der Vertrieb auch zahlreichen Herausforderungen gegenüber, wie beispielsweise der Globalisierung, neuen Teilnehmern, die auf den Markt drängen, dem damit einhergehenden Wettbewerb, Preiskämpfe, immer kürzere Produktlebenszyklen und die sich ändernden Kundenwünsche und Märkte \citep{Detroy2007}. 

Auch bei Startup Unternehmen spielt der Vertrieb eine entscheidende Rolle. Denn nur mit Kunden, die sich für das eigene und gegen ein Konkurrenz-Produkt entscheiden, kann Gewinn generiert werden und dadurch das Unternehmen weiter wachsen. Dabei muss dem Kunden ein Mehrwert durch den Erwerb des Produktes geschaffen werden, um ihm so einen Anreiz zum Kauf zu bieten. Außerdem besteht in vielen Unternehmen ein großer Bedarf den Vertrieb weitaus profesioneller und strukturierter zu gestalten \citep{Homburg2008}. Bei Startups sollte die Ressourcenaufwendung im Unternehmen für sämtliche Vertriebsaktivitäten bei bis zu 70\% liegen. Dabei sollen für den grundlegenden Vertrieb 55\% der gesamt zu Verfügung stehenden Zeit aufgewendet werden und weitere 15\% für den fortlaufenden Vertrieb in Form der Kundenbindung. Hierfür ist folglich hohe Professionalisierung gefragt \citep{Kaschek2006}. 
Um die Vertriebsaktivitäten auch in jungen Startups besser koordinieren und überprüfen zu können, ist es sinvoll ein sogenanntes Vertriebskonzept aufzustellen und daraus den Verkauf zu koordinieren. \\
In Lehrbüchern werden zahlreiche verschiedene Vertriebskonzepte beschrieben, die sich allerdings teilweise widersprechen. Generell wird kein Unterschied zwischen etablierten Unternehmen und Startups gemacht, allerdings wird oftmals von einer bestehenden Unternehmensstruktur ausgegangen. Startups haben zumeist noch keine feste Struktur vorzuweisen und somit ist es schwer solche Konzepte auf sie anzuwenden. Des Weiteren zielen viele Konzepte auf die Optimierung bestimmter Unternehmensbereiche ab, wie beispielsweise den Außenbereich, Service oder taktisches Verkaufen. \\
An dieser Stelle werden einige konkrete Beispiele für Konzepte zum Vertrieb genannt: Beim Key Account Management liegt der Fokus auf der Verbesserung der Beziehungen bei den Absatzkanälen. Dieses Vertriebskonzept bezieht sich insbesondere auf größere Unternehmen oder Dienstleistungsunternehmen. Ein anderes Vertriebskonzept konzentriert sich auf die Warenbestückung des Handels, betrachtet aber trotzdem den Vertrieb als Ganzes. Bei einem weiteren Ansatz wird nicht der Vertrieb gesondert betrachtet, sondern lediglich als Teil des Marketing und der gesamten Unternehmensstrategie. Andere Konzepte zielen auf Fusionen oder Übernahmen im Kontext mit der Globalisierung ab, oder auf Multi-Level-Marketing, bei dem der Vorteil durch zahlreiche Vertriebspartner entsteht \citep{Paetzmann2003}. 
All diese Konzepte und Ansätze eignen sich nicht gut, um daraus ein Vertriebskonzept für Startups mit einer technischen Innovation zu erstellen. Die Gründe hierfür sind vielfältig und reichen von der Nicht-Anwendbarkeit auf nicht etablierte Unternehmen ohne feste Strukturen, über das Verbessern von einzelnen Bereichen eines bestehenden Vertriebskonzeptes bis hin zu anderen Faktoren, die nicht etablierte Startups nicht vorweisen können. 
Folglich kann gesagt werden, dass es zahlreiche Ansätze für ein Vertriebskonzept gibt, allerdings ist bei der Auswahl eines möglichen Konzeptes für Startups darauf zu achten, dass es zunächst allgemein, schrittweise anpassbar und ganzheitlich ist. \\

Detroy, Behle und vom Hofe beschreiben in ihrem \glqq Handbuch Vertriebsmanagement \grqq einen sehr allgemeinen Ansatz, welcher sinnvoll auf Startups angewendet werden kann und somit für die vorliegende Arbeit verwendet wird. Dieses Konzept eignet sich auf Grund der Allgemeinheit auch dazu, ein Konzept zu erstellen, ohne dass es im Unternehmen bereits feste Strukturen gibt. Zudem wird der Vertriebsprozess gesondert betrachtet, welches die Strukturierung des Vertriebskonzeptes erleichtert. Dennoch werden auch die Schnittstellen zu anderen Bereichen im Unternehmen, wie dem Finanzplan, dem Marketingkonzept, und dem Businessplan angesprochen, um das Gesamtbild des Unternehmens nicht aus den Augen zu verlieren. So wird ein Konzept erstellt, welches sich auf den Vertrieb konzentriert, und dennoch die anderen Bereiche nicht komplett außer Acht lässt. Das Vertriebskonzept, welches aus den genannten Gründen für vorliegende Arbeit verwendet werden soll, gliedert sich in sechs Schritte: \\ %mehr auf Startups oder ist allgemein ok?

\begin{enumerate}
\item Analyse des Ist-Zustandes
\end{enumerate}
Der erste Schritt des Vertriebskonzeptes ist die Analyse des Ist-Zustandes des Unternehmens. Eine interne und externe Analyse soll Klarheit über die wichtigsten Einflussfaktoren des Unternehmens geben und dabei die Grundlage zur Entwicklung des Konzeptes schaffen. Für die Analyse der internen und externen Faktoren eignet sich beispielsweise die SWOT-Analyse (englisch für Strengths (Stärken), Weaknesses (Schwächen), Opportunities (Chancen) und Threats (Risiken)) (siehe \autoref{subsec:SWOT}) \citep{Detroy2007}. Aber auch das Business Model Canvas (siehe \autoref{subsec:Canvas}), welches das komplexe Gesamtbild eines Unternehmens darstellt und anhand dessen verschiedene Ideen beispielhaft durchgangen werden können, kann sich besonders bei Startups gut eignen.

\begin{enumerate}[resume]
\item Vertriebsziele
\end{enumerate}
Der zweite Schritt des Vertriebskonzeptes ist das Definieren von Vertriebszielen. Diese sind unentbehrlich um eine Planungsrichtung zu erreichen. Ziele können einen lang-, mittel- oder kurzfristigen Horizont haben und sind aus den übergeordneten Unternehmens- oder Marketingzielen abzuleiten. Dabei können sie qualitativen oder quantitativen Charakter haben. Bei jedem Ziel ist die Erreichbarkeit zu prüfen, denn nur realistische Ziele können auch umgesetzt werden. Außerdem können sie in Unter- und Oberziele aufgeteilt werden und sollten untereinander abgestimmt werden, um sich nicht zu widersprechen. Die Oberziele stellen dabei meist größere oder messbare Ziele dar, während die Unterziele kleinere Schritte zum Oberziel oder nicht messbare Ziele darstellen.

\begin{enumerate}[resume]
\item Vertriebsstrategie
\end{enumerate}
Beim dritten Schritt des Vertriebskonzeptes wird die Vertriebsstrategie entworfen, dabei wird festgelegt, welche Produkte, an welche Zielgruppe, über welche Wege auf welchen Märkten verkauft werden sollen. Es geht also um die strategische Planung auf längerfristigere Sicht.

\begin{enumerate}[resume]
\item Vertriebspläne
\end{enumerate}
Der Aufstellung der Strategie schließt sich der vierte Schritt des Vertriebskonzeptes, die Vertriebspläne an. Dabei gilt es die Frage zu klären, wie die strategischen Ziele in operationale Ziele und Maßnahmen umgesetzt werden können. Es sind die Voraussetzungen für eine erfolgreiche Umsetzung der Strategien zu planen. 

\begin{enumerate}[resume] 
\item Budgetplanung
\end{enumerate}
Der fünfte Schritt des Vertriebskonzeptes ist die Budgetplanung, welche zur Kontrolle der Soll-/Ist-Abweichung genutzt werden kann oder auch die Vertriebsmaßnahmen steuern kann. Dazu ist es notwendig zu ermitteln, für welches Produkt und welches Kundensegment wie viel Geld aufgewendet werden soll, um die definierten Ziele erreichen zu können. 

\begin{enumerate}[resume]
\item Kontrollmaßnahmen
\end{enumerate}
Der letzte Schritt des Vertriebskonzeptes umfasst die Planung der Kontrollmaßnahmen, um bei der Verwirklichung des gesamten Konzeptes schnell erkennen zu können, sollte es zu Fehlentwicklungen kommen. Dazu werden Kontrollziele, die passenden Instrumente zur Kontrolle, die Zuständigkeit, die Regelmäßigkeit und ein Datum definiert. Je früher eine Abweichung des Ist- vom Sollzustandes erkannt werden kann, desto früher ist ein Gegenlenken möglich. Ergo können Ressourcenverschwendungen reduziert werden \citep{Detroy2007}. \\


In späteren Kapiteln dieser Arbeit werden die zuvor dargestellten allgemeinen Schritte zu einem Vertriebskonzept beispielhaft auf ein Startup aus dem Bereich der häuslichen Monitoring Systeme angewandt um anschließend daraus allgemeine Schlüsse für den Vertrieb bei Startups zu ziehen. Fraglich ist, ob das Konzept so wie es ist auch auf Startups angewendet werden kann oder ob es sinnvoll ist, Schritte zu tauschen oder anders zu gestalten. Vor einer detaillierten Auseinandersetzung mit dieser Frage wird zunächst die analytische Vorgehensweise bis hin zum fertigen Vertriebskonzept erläutert. Auch werden Modelle und Analsysmethoden erklärt, die ebenfalls bei der Erstellung eines Vertriebskonzeptes eine Rolle spielen.

